\chapter{量子暗号}
\label{quantum cryptography}

% toyotaのグラフを使いたい

古典暗号では鍵共有が計算量に依存するため、高速計算が可能となると解読が可能であった。
{\bf 量子鍵配送(Quantum Key Distribution)}は計算量ではなく量子力学に依存するためどんな方法を用いても理論上盗聴は解読は不可能である。
量子暗号では、通信路上での測定があった場合に量子状態が変化する。
すなわち量子暗号では、第3者の通信路上における測定による量子状態の変化を盗聴とみなす。
盗聴があった場合に量子状態が変化することより、量子暗号は理論上盗聴が不可能であり、解読も不可能となる。

% 次章で量子暗号について触れるため、まず本書では古典暗号における鍵共有法であるDiffie-Hellman鍵共有法について述べる。

% 本章ではまず古典暗号と量子暗号の違いに触れ、古典暗号の問題点と量子暗号による解決法について述べる。
本章では本論文の研究対象である、量子鍵配送法{\bf BB84}および{\bf E91}の詳細について述べる。

\begin{table}[h]
  \centering
    \begin{tabular}{|c||c|c|} \hline
        &　古典暗号 & 量子暗号 \\ \hline \hline
      秘匿性の原理 & 計算量（盗聴可能） & 量子力学（理論上は盗聴不可能） \\ \hline
      通信速度 & 数100Mbps 〜 数10Gbps（高速）& 数10Kbps 〜 1mpbs（低速） \\ \hline
    \end{tabular}
  \caption{量子暗号と古典暗号の比較~\cite{mitsubishiQKD}より}
  \label{fig:compare_qcry_ccry}
\end{table}

\section{量子鍵配送}

量子力学では、同じ系の２つの物理量はを測定したとき、それぞれの測定時の不確定性が共に0になることはない({\bf 不確定性原理}~\cite{uncertainly})。
最も代表的な例がある量子の位置と運動量であり、この２つのどちらかを測定した場合はもう片方の系が物理量は乱れ、測定誤差が大きくなる。
ある量子の物理量のうち位置を測定したときの不確定性を$\Delta x$、運動量を測定した時の不確定性を$\Delta p$とすると、
\begin{eqnarray}
  \Delta x \cdot \Delta p \geq \frac{\hbar}{2} \qquad (\hbar :プランク定数)
\end{eqnarray}
となり、どちらかの不確定性を小さくすると、もう片方の不確定性が大きくなる。

様々な2つの物理量の組も同様の性質をもち、そのうちの1組が光の偏光である。本研究では光の偏光を用いた量子暗号を研究対象とする。

  \subsection{偏光}

  太陽光などの通常の可視光は様々な方向に振動している。
  この様々な方向に振動している光を1つの決まった方向に振動させた光が偏光である。
  偏光は上下方向（垂直）や左右方向（水平）のみに振動する。
  方解石などが光を偏光させる性質を持ち、これらを使用した偏光板を用いることで偏光を作成できる。

  量子力学に従うと、偏光が特定の方向（例えば垂直水平方向のどちらか）に偏光しているかどうかは測定し判定することが可能だが、偏光がどの方向（垂直水平方向か斜め方向のどちらか）に偏光しているかどうかは判定不可能である（図\ref{fig:uncertainty_1}, 図\ref{fig:uncertainty_2}）。\\

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{./pictures/uncertainty_1.pdf}
    \caption{どの方向に偏光しているか}
    \label{fig:uncertainty_1}
  \end{figure}

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{./pictures/uncertainty_2.pdf}
    \caption{特定の方向に偏光しているか}
    \label{fig:uncertainty_2}
  \end{figure}

  偏光をもう一度偏光板に通すことにより、偏光方向を測定可能である。
  例えば水平方向に偏光させる偏光板を用いて測定をする場合、この偏光板に水平偏光を通すと、偏光板をそのまま通過する。
  一方この偏光板に垂直偏光を通すと、偏光板を屈折して通過する。
  この通過した2方向の先で測定することにより、入射した光がどの偏光なのかを測定することができる。（図\ref{fig:uncertainty_3}）\\

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{./pictures/uncertainty_3.pdf}
    \caption{入射した光がどの偏光なのかを測定する}
    \label{fig:uncertainty_3}
  \end{figure}

  しかし、水平方向に偏光させる偏光板に例えば斜め45度に偏光した光を入射すると、入射光は偏光板をそのまま通過するか屈折し通過するかは確率に依存する。
  水平方向に偏光させる偏光板に斜め45度に変更した光を入射させて測定した場合、入射光が垂直水平方向の偏光なのか斜め方向の偏光なのかわからない。
  すなわち、水平方向に偏光させる偏光板では、入射光が垂直水平方向のどちらかに偏光しているかは測定可能だが、垂直水平方向か斜め方向の偏光かは測定不可能である。
  このように偏光がどの方向（垂直水平方向か斜め方向のどちらか）に偏光しているかどうかは判定不可能である（図\ref{fig:uncertainty_4}）。

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{./pictures/uncertainty_4.pdf}
    \caption{水平方向に偏光させる偏光板へ斜め45度の偏光を入射}
    \label{fig:uncertainty_4}
  \end{figure} 

  \subsection{偏光を用いた量子暗号}

  この現象より量子暗号は実現可能である。
  例えば偏光方向が垂直なら1ビット、偏光方向が水平なら0ビット、のように、あらかじめ偏光の方向に対して送るデータのビット値を決めておく。
  この偏光と送るデータの対応を知っている人物は正しい偏光方向で測定すれば正しいビット値を得ることが可能である。
  
  もし誤った偏光方向で測定した場合は、確率に依存してビット値は得られるため、受信者は正しい値を取得できない場合がある。
  これだけでなく、誤った測定をしたあとの光は測定により状態が変化してしまい、正しい受信方法を知っていても誤った情報を得ることになる。
  送信者・受信者がこの偏光と送るデータの対応をあらかじめ共有しておけば、仮に通信路上で第三者からの盗聴があっても、状態が変化することにより盗聴の影響を検知することが可能である。

  4つの偏光方向によりビット値を示し鍵共有を行うものがBB84量子鍵配送である。
  送信者・受信者が量子もつれをした２つの量子を共有し、ベル不等式（量子もつれした２つの量子がどれくらい強く関係を持っているかを示す式）を用いて鍵共有を行うものがE91量子鍵配送法である。
  本研究ではBB84鍵共有法とE91鍵共有法を研究対象とし、以下でBB84とE91の詳細について述べる。

  \begin{table}[h]
    \centering
      \begin{tabular}{|c||c|c|} \hline
          &　E91 & BB84 \\ \hline \hline
        現段階 & 実験段階 & 商用化済み \\ \hline
        実現可能な通信方法 & End-to-End通信 & Node-to-Node通信 \\ \hline
      \end{tabular}
    \caption{E91とBB84の比較}
    \label{fig:compare_e91_bb84}
  \end{table}

\section{BB84}
光の４つの偏光法方向をビット値で示し、重ね合わせの原理を用いて鍵共有を行う方法がBB84である。
1984年にチャールズ・ベネットとジャイルズ・ブラザードにより考案される~\cite{bb84}。

  \subsection{BB84における鍵共有}
  BB84は「垂直と水平」・「右斜めと左斜め」のような2組、4種類の偏光を用いてビット値を示す。
  例えば水平を0度、垂直を90度、右斜めを45度、左斜めを135度として、偏光の角度とビット値を対応させる。
  水平偏光と右斜め偏光を0、垂直偏光と左斜め偏光を1のように偏光とビット値は対応させることができる。\\
  
  \begin{table}[h]
    \centering
      \begin{tabular}{|c||c|c|} \hline
        偏光 & 0 & 1 \\ \hline
        垂直と水平 & $\rightarrow$ (0度) & $\uparrow$ (90度) \\ \hline
        右斜めと左斜め & $\nearrow$ (45度) & $\nwarrow$ (135度) \\ \hline
      \end{tabular}
    \caption{BB84における偏光とビット値の対応}
    \label{fig:bb84_polar_and_bit}
  \end{table}

  送信者は送りたいビット値に対応して偏光した光を受信者に送信する。
  ビット値に対する偏光（0に対する水平偏光と右斜め偏光、1に対する垂直偏光と左斜め偏光）は任意に選ぶ。
  受信した光は無作為に偏光しており、受信者はどのように偏光しているかわからないので、任意の偏光角度で測定する。\\

  送信者が垂直偏光または水平偏光で光を送信した場合、受信者が垂直・水平偏光に測定すれば正しい偏光状態を測定することができる。
  一方この時に受信者が右斜め・左斜め偏光に測定すれば、確率的に偏光状態が測定される（十分に多く測定した場合は垂直・水平偏光がそれぞれ1/2の確率に収束する）（図\ref{fig:bb84_1}）。

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm]{./pictures/bb84_1.pdf}
    \caption{BB84における送信者・受信者の量子の扱い}
    \label{fig:bb84_1}
  \end{figure} 

  これは量子力学に従うと、偏光が特定の方向（例えば垂直水平方向のどちらか）に偏光しているかどうかは測定し判定することが可能だが、偏光がどの方向（垂直水平方向か斜め方向のどちらか）に偏光しているかどうかは判定不可能であることに帰因する。
  すなわち、送信者と受信者はそれぞれ任意の偏光方向で送信・受信するが、量子力学で判定可能なペア（「垂直・水平」または「右斜め・左斜め」）の偏光角度で送受信をした場合に正しいビット値を得られることになる。\\

  受信者は受信したすべての偏光を測定し終わったら、すべての偏光についてどのような測定方法を用いたかを任意の方法で送信者に送り、どの偏光のときに正しく偏光方向を判定可能な測定をしたかを確認する。
  正しく偏光方向を測定可能な測定（送受信者はともに「垂直・水平方向」を使った、または「右斜め・左斜め」を使った）ときは、正しいビット値が共有される（図\ref{fig:bb84_2}）。
  このときの受信した正しいビット値の集まりが、共有した鍵となる。

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{./pictures/bb84_2.pdf}
    \caption{BB84における鍵共有}
    \label{fig:bb84_2}
  \end{figure} 

  \subsection{BB84における盗聴の影響}
  量子力学に基づき偏光した光により鍵共有が可能となったが、この方法では盗聴することが理論上不可能である。
  通信路上で考えられる盗聴の方法は以下の通りの方法が考えられる。

  \begin{enumerate}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
      \item 送信・受信者がどのような偏光方向で測定したかを盗聴する。
      \item 通信路上で偏光を測定し、測定した結果に対応する偏光をもう一度送り直す。
      \item 通信路上で偏光を測定しないで保存し、送信・受信者の測定方法を盗聴し、同じ測定をする。
  \end{enumerate}

  \noindent 以下でそれぞれの盗聴が理論上不可能となる原理を示す。
    
    \subsubsection{\underline{1.送信・受信者がどのような偏光方向で測定したかを盗聴する}}
      この場合は偏光方向を知っただけでは測定する偏光がないため盗聴は不可能である。
      もし送受信者が測定して得た結果を共有していた場合は、この値を盗聴すれば鍵の盗聴が可能だが、送受信に用いた偏光方向を共有するだけで正しいビット値の共有は可能である（図\ref{fig:bb84_eve_1}）。

    \subsubsection{\underline{2.通信路上で偏光を測定し、測定した結果に対応する偏光をもう一度送り直す}}

      この場合は、盗聴者は受信者と同じく送信者が使った偏光方向を知らないので、任意の偏光方向で測定する（図\ref{fig:bb84_eve_2}）。
      以下の場合は送信・受信者は盗聴者の影響に気づくことはない。

      \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{0pt}
          \item 盗聴者が送信者と同じ偏光方向で測定し、同じ偏光方向で受信者に送信する
          \item 盗聴者が送信者と異なる偏光方向で測定したが、たまたま送信者と同じ偏光で測定し、この偏光方向で受信者に送信する
        \end{itemize}

      １つ目の場合の確率は、偏光方向が送信者と同じか異なるかで1/2の確率である。
      ２つ目の場合の確率は、偏光方向が異なる場合の1/2の確率の上で、たまたま正しい偏光方向で測定するか、異なる偏光方向で測定するかの1/2の確率で、$1/2 \times 1/2 = 1/4$である。
      すなわち、 この総和である$1/2 + 1/4 = 3/4$の確率で盗聴者の影響に気づかれない場合がある。

      しかし、送信するビット毎にこの確率だけ盗聴者の影響に気づかれないので、nビットの情報が送信された場合、$(3/4)^n$となる。
      この値はnが十分に大きい場合は小さな値となるため、理論上盗聴の影響はないと言える。
      
    \subsubsection{\underline{3.通信路上で偏光を測定しないで保存し、送信・受信者の測定方法を盗聴し、同じ測定をする}}
      量子状態に何らかの作業を加えたとき、状態が変化することは不可避である。
      すなわちこの場合は、偏光を測定しないで保存することが不可能なため、盗聴は不可能である（図\ref{fig:bb84_eve_3}）。

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{./pictures/bb84_eve_1.pdf}
        \caption{送信後の偏光方向を盗聴}
        \label{fig:bb84_eve_1}
      \end{figure} 
        
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{./pictures/bb84_eve_2.pdf}
        \caption{通信路上で偏光を測定}
        \label{fig:bb84_eve_2}
      \end{figure} 

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{./pictures/bb84_eve_3.pdf}
        \caption{通信路上で偏光を保存し、盗聴した偏光方向で測定}
        \label{fig:bb84_eve_3}
      \end{figure} 

\section{E91}
送信者・受信者が量子もつれをした２つの量子を共有し、ベル不等式（量子もつれした２つの量子がどれくらい強く関係を持っているかを示す式）を用いて鍵共有を行うものがE91である。
1991年にアルトゥル・エカートにより考案される~\cite{e91}。

まず量子もつれとそれにまつわるEPRパラドックスについて述べる。
  \subsection{量子もつれ}
  量子もつれとは、ある特定の２つの量子状態である。
  いま２つの量子ペアの状態が、

  \begin{eqnarray}
  \ket{\Phi_+} = \frac{\ket{00}+\ket{11}}{\sqrt{2}} = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
    1\\
    0\\
    0\\
    1\\
  \end{pmatrix}
  \end{eqnarray}

  だった場合、1/2の確率で、両方の量子状態が0または両方の量子状態が1と測定される。
  片方の量子状態が確定すると、もう片方の量子状態も即確定する。
  もしこの両方の量子状態が十分に（銀河系の端と端など）離れていても、片方の量子状態が確定すると、この距離上で光速を超えて測定結果が伝わると考えることができる。

  量子もつれは量子のスピン方向にも言える。
  例えば着目する量子がはじめスピンしていなかったが、何らかの処理により2つに別れ、それぞれスピンし始めたとする。
  もしスピン方向は測定して片方が左周りなら、もう片方は右回りとなる。
  逆に測定して片方が右回りなら、もう片方は左周りとなる。

  この考え方によると局所性(ある地点での現象は、直ちに遠くへ影響を及ぼすことは無いという性質)を破る。
  局所性を破ると、すべてのものは光速を超えて伝わることはないというアインシュタインの特殊相対性理論~\cite{special_relativity}に反するため、アインシュタイン・ポドルスキー・ローゼンはこのような量子もつれの性質をもつ量子力学に対し反対[参考文献した。
  この量子力学の局所性に対する矛盾を{\bf EPRパラドックス}と呼び、ベル不等式によって量子もつれの存在が確認され、矛盾でないことが立証された。

  \subsection{EPRパラドックス}
  量子力学に反対するアインシュタイン・ポドルスキー・ローゼンは、測定時に2つの状態が確定するのではなく、2つに別れた時点で何らかの隠れた変数によりなにかしらのつながりが発生しているのではないかという理論（隠れた変数理論）を唱えた。
  量子力学が正しいのか、隠れた変数理論が正しいのかの論争は、1964年にジョン・ベルが考えた{\bf ベル不等式}~\cite{bell_inequality}によって解決され、量子もつれの存在が確認された。

  以下でベル不等式によるEPRパラドックスの解決法を述べる。

    \subsubsection{\underline{量子のスピンとその相関}}
    ベル不等式では量子もつれをしている量子ペアの関係の強さの度合い（相関）から不等式の値を求める。
    
    ここでは、先ほどの例と同じく分裂によりスピンを始めた2つの量子相関に着目する。
    スピン方向に関して量子もつれが発生していると言えるのは述べた通りである。
    着目する量子のスピン方向を、ブロッホ球（図\ref{fig:bloch}）のYZ平面上でx軸上周りに任意の角度ずらした軸を中心に定めるとする（図\ref{fig:chsh}）。

    \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=8cm]{./pictures/chsh.pdf}
      \caption{量子スピンの方向を測定する軸}
      \label{fig:chsh}
    \end{figure}

    例えば、ブロッホ球上のx軸上を45度回転した軸をスピン方向の中心とすると、スピン方向がこの軸を中心に時計周りなら1、反時計周りなら-1とする。
    このようにx軸上を何度か回転した軸を中心に、どの方向にスピンしているかを測定する。
    分裂後のそれぞれが関係（隠れた変数）をもつかどうかをベル不等式を用いて判定する。

    \subsubsection{\underline{古典力学に基づくCHSH不等式}}
    これをベル不等式を用いて隠れた変数を持たないことを示すことができる。
    本研究ではベル不等式の1つである{\bf CHSH不等式}~\cite{CHSH}を用いた。
    以下でCHSH不等式について述べる。
    
    まず測定する軸を4種類決める。
    例えば、0度、45度、90度、135度と決め、これらの軸で測定した結果である±1の値を掛け合わせる。
    これを十分な回数実行し、それぞれの±1の総和から平均値を求める。
    この平均値をxとすると、
    \begin{eqnarray}
    -1 \leq x \leq 1
    \end{eqnarray}
    となる。

    量子もつれをしている2つの量子スピンを測定した場合、片方が1、もう片方が-1になるときは、2つの測定結果を掛けた値の平均値は-1となる。
    この値は相関となるので、着目する2つの量子は分裂した時点で関係があるとされ、隠れた変数理論が正しいことになる。

    2つの測定値を掛けた値の平均値をa,b,c,dとすると、どれも実数であり、その絶対値は1以下となる。
    これらの値から、CHSH不等式が導出できる。
    \begin{eqnarray}
    S = |ab + bc - ad + bd| \leq 2
    \end{eqnarray}

    % \begin{eqnarray*}
    %   |ab + bc - ad + bd| &=& |(a + b)c - (a - b)d| \\
    %    &\leq& ||
    % \end{eqnarray*}

    \subsubsection{\underline{量子力学に基づくCHSH不等式}}
    先ほどの例は測定する角度が異なるにも関わらず測定結果を±1とした。
    量子力学に従うと、測定した角度に関係して測定結果は確率に依存するので、ベル不等式の値を超える。

    2つの測定結果に関して、片方の測定結果が例えば1で、もう片方の測定結果も1になる場合は$\sin^2(\theta/2)$となる。
    片方の測定結果が1で、もう片方の測定結果が-1の場合は、$1 - \sin^2(\theta/2)$となる。

    これらの確率値より、2つの測定結果の相関値は
    \begin{eqnarray}
      \sin^2(\theta/2) + (1-\sin^2(\theta/2)) = -\cos(\theta)
    \end{eqnarray}
    となる。

    例えば2つの測定角度が$\theta_a$と$\theta_b$だった場合、2つの測定角度は$\theta = \theta_a - \theta_b$となり、このときの相関値は
    \begin{eqnarray}
      -\cos(\theta_a - \theta_b) = -\cos(\theta)
    \end{eqnarray}
    となる。

    よって、量子力学に基づくとCHSH不等式は、
    \begin{eqnarray}
      S = | -\cos(\theta_a - \theta_b) + (-\cos(\theta_b - \theta_c)) - (-\cos(\theta_a - \theta_d)) + (-\cos(\theta_b - \theta_d)) | \leq 2\sqrt{2}
    \end{eqnarray}
    となる。
    
    1982年にアラン・アスペが2つの光子の偏光に対するベル不等式値を実験により導出~\cite{aspect}し、ベル不等式の値が$2\sqrt{2}$を超え、量子力学が正しいことが示された。

  \subsection{E91における鍵共有}
  E91では、送信者・受信者が量子もつれをした2つの量子を共有し、ベル不等式を用いて盗聴の影響を測定し、鍵共有を行う。
  例えば次のような量子もつれをした2つの量子状態で偏光状態をビット値と対応させ、鍵を共有することができる。
  \begin{eqnarray}
    \ket{\Psi} = \frac{\ket{\updownarrow \updownarrow} + \ket{\leftrightarrow \leftrightarrow}}{\sqrt{2}}
  \end{eqnarray}
  この量子状態に対し、垂直偏光を1、水平偏光を0に対応させるとする（図~\ref{fig:E91_polar_and_bit}）。
  片方の測定結果が垂直偏光の場合、量子もつれよりもう片方の測定結果も垂直偏光となり、1が共有されたことになる。
  一方で片方の測定結果が水平偏光の場合、もう片方も水平偏光となり、0が共有されたことになる（図~\ref{fig:e91_1}）。

  \begin{table}[h]
    \centering
      \begin{tabular}{|c||c|c|} \hline
        偏光 & $\leftrightarrow$ & $\updownarrow$ \\ \hline
        得られるビット & 0 & 1 \\ \hline
      \end{tabular}
    \caption{E91における偏光とビット値の対応}
    \label{fig:E91_polar_and_bit}
  \end{table}

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./pictures/e91_1.pdf}
    \caption{BB84における送信者・受信者の量子の扱い}
    \label{fig:e91_1}
  \end{figure} 

  送信者、受信者の中央に位置する量子もつれ対の発信機から受信した量子状態を、送信者・受信者は3種類の任意の角度で測定する。
  3種類のうち2種類の角度は同じだが、1つだけ別々の角度とする。
  このうちの同じ角度で測定した結果が共有鍵のもとのビット値となる。
  例えば送信者はABC、受信者はCDAの角度で測定するとする。
  受信した量子状態の集まりに対して、それぞれ次の角度で測定した。\\

  ・送信者\indent CABCBCABC・・・ \\
  \indent・受信者\indent DADCDCACD・・・\\

  今回は2回目、4回目、6回目、7回目で送信者・受信者ともに同じ角度で測定したため、この時の量子状態の測定結果が共有鍵のビット列のともとなる。
  一方異なる角度で測定した場合のビット列は盗聴者の影響の確認に用いる。
  BB84と同じく、通信が終了した後、それぞれどの角度で測定を行ったのかを古典通信などの任意の通信で異なる角度で測定した場合のビット列でベル不等式値を導出し、盗聴者の影響を判定する（図~\ref{fig:e91_2}）。

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./pictures/e91_2.pdf}
    \caption{E91における鍵共有}
    \label{fig:e91_2}
  \end{figure} 

  \pagebreak

  \subsection{E91における盗聴の影響}
  異なる角度で測定した場合はベル不等式を用いた盗聴の有無の確認に用いる。
  通信路上で考えられる盗聴の方法は以下の通りの方法が考えられる。

    \begin{enumerate}
      \setlength{\itemsep}{0pt}
        \item 送受信者が受け取る予定の量子を適当な角度で測定を行い、同じ偏光の量子を送り直す。
        \item 送受信者が受け取るはずの両方の量子を途中で測定し、測定結果と同じ偏光の量子を送り直す。
        \item 送受信者が受け取るはずの両方の量子を途中で測定し、新たに量子もつれ対を送り直す。
    \end{enumerate}

    \noindent 以下でそれぞれの盗聴が理論上不可能となる原理を示す。
    
    \subsubsection{\underline{1.送受信者が受け取る予定の量子を適当な角度で測定を行い、同じ偏光の量子を送り直す}}
    送受信者が通信後にどの角度で測定を行なったか確認した値のうち異なる角度で測定した値を元にベル不等式値を求める。
    この場合は、新しい量子を送信するため、送受信者の量子は量子もつれになっていないことになる。
    このような量子ペアがある程度の割合を超えるとベル不等式は破れなくなる。
    ベル不等式が破れなくなると、盗聴の検知が可能となる（図\ref{fig:e91_eve_1}）。

    \subsubsection{\underline{2.送受信者が受け取るはずの両方の量子を途中で測定し、測定結果と同じ偏光の量子ペアを送り直す}}
    この時、イブは量子もつれの状態を知り、その結果に基づいた量子状態をアリス・ボブに送信する。
    これはアリスとボブは量子もつれをした光子対を受信したかのように考察することが可能であるが、先ほどの場合と同じく量子もつれしていない光子対を受信するため、このような量子ペアがある程度の割合を超えるとベル不等式は破れなくなる（図\ref{fig:e91_eve_2}）。

    \subsubsection{\underline{3.送受信者が受け取るはずの両方の量子を途中で測定し、新たに量子もつれ対を送り直す}}
    この場合は量子もつれを測定結果と同じ状態で送信することはできない。
    量子もつれは測定することで状態が確定するからである。
    この場合は盗聴者は通信路上の量子の測定をしても、新たな量子もつれ対を送信するため、送受信者がどのような量子もつれ対を受信するかはわからない。
    すなわち、送受信者が鍵とするビット自体の盗聴は出来ていない（図\ref{fig:e91_eve_3}）。

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=10cm]{./pictures/e91_eve_1.pdf}
      \caption{通信路嬢で片方の量子を測定し、同じ偏光で送る}
      \label{fig:e91_eve_1}
    \end{figure} 
      
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=10cm]{./pictures/bb84_eve_2.pdf}
      \caption{通信路上で偏光を測定し、同じ偏光で送る}
      \label{fig:e91_eve_2}
    \end{figure} 

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=10cm]{./pictures/bb84_eve_3.pdf}
      \caption{通信路上で偏光を測定し、新たな偏光で送る}
      \label{fig:e91_eve_3}
    \end{figure} 
